

      „Aha, ďalší mudrlanti na scéne" → prišlo mi na um. Ale čítal som ďalej.      V záplave masmediálnych bômb na katolícku cirkev, kde už pomaly strácam prehľad, kto kedy koho a kedy skutočne alebo neskutočne obťažoval, ktosi vytiahol aj exorcistu...      Exorcista = vyháňač diabla 
      Niekoľko viet/myšlienok zo spomínaného interview: „Diabol žije vo Vatikáne...       Získal dôveru mnohých ľudí, no prirodzene, je ťažké získať dôkaz...      Dôsledky sú však jasne viditeľné...      Máme kardinálov, ktorí neveria v Krista; biskupov, spojených s démonmi.      A potom, sú tu prípady pedofílie. Vidno hnilobu..." 
      Kto si chce aspoň trocha predstaviť, čo asi robí exorcista, možno si spomenie na film „Exorcista", ešte z roku 1973...      Prvoradá povinnosť exorcistu: oslobodiť ľudské bytosti od strachu z diabla. 
      Ďalšie myšlienky z interview: „Diabol je čistý duch, neviditeľný.      Prejavuje sa rúhačstvom a vyvolávaním bolesti u osoby, ktorú ovládne.      Môže sa skrývať, môže hovoriť rôznymi jazykmi. Môže meniť svoju podobu. Niekedy môže pôsobiť sympaticky.      Niekedy ma pokúša, robí si zo mňa žarty. Ja som však vo svojej práci šťastný." 
      Takže, čo s tým?      Satan, diabol a ostatní zlí duchovia sú padlými anjelmi, ktorí slobodne odopreli poslušnosť voči Bohu, skúška sa týkala Božieho plánu. Nakoľko sú duchovnej podstaty, bez obmedzenia časopriestoru, ich zlyhanie bolo definitívne. 
       Lk 4, 1-14: Ježiš sa vrátil od Jordánu plný Ducha Svätého. Duch ho vodil 40 dní po púšti a diabol ho pokúšal. V tých dňoch nič nejedol. A keď sa skončili, vyhladol. Tu mu diabol povedal: „Ak si Boží Syn, povedz tomuto kameňu, aby sa stal chlebom." Ježiš mu odvetil: „Napísané je Nielen z chleba žije človek." Potom ho diabol vyzdvihol, v jedinom okamihu mu ukázal všetky kráľovstvá sveta a vravel mu: „Dám ti všetku ich moc a slávu, lebo som ju dostal a dám ju, komu chcem. Ak sa mi teda budeš klaňať, všetka bude tvoja." Ježiš mu povedal: „Je napísané - Pánovi, Bohu svojmu, sa budeš klaňať a jedine jemu budeš slúžiť." Potom ho zaviedol do Jeruzalema, postavil ho na vrchol chrámu a povedal mu: „Ak si Syn Boží, vrhni sa odtiaľto dole, veď je napísané Svojím anjelom dá príkaz o Tebe, aby Ťa chránili a vezmú Ťa na ruky, aby si si neuderil nohu o kameň." Ježiš mu odpovedal: „Je povedané: Nebudeš pokúšať Pána, Boha svojho." Keď diabol skončil všetko pokúšanie, na čas od neho odišiel. Ježiš sa v sile Ducha Svätého vrátil do Galiley a chýr o ňom sa rozniesol po celom kraji. (Koniec citátu z Evanjelia). 
      Takže → máme tu tri najzákladnejšie pokušenia (nie jediné) → nasýtenie vo fyzickej rovine, túžba mať moc a slávu, a napokon uchovanie existencie v našej fyzikálnej rovine sťaby navždy...      Náhľad na aktuálny dnešok? Ono pokušenie → v oblasti sexuálneho obťažovania detí a  mladistvých → spadá pod druhé pokušenie: hrešiaci chce mať tú moc, aby to mohol urobiť bez trestu, bez ohľadu na vôľu svojej obete → ale v podstate či základe, je to zlyhanie Lásky. Z psychologického hľadiska je to zvrátenosť, pretože medzi dospelým a dieťaťom (&amp; mladistvým) → neexistuje a ani nemôže existovať rovnocenný a slobodný vzťah... 
      Je naivné domnievať sa, že jedine vo Vatikáne šarapatí diabol, alebo hriech. A v hierarchických kruhoch cirkvi... Je to len „viac na očiach"...      Vo vyššie citovanom interview sa spomínajú kardináli alebo biskupi, ktorí neveria v Krista, prípadne majú problémy s démonmi → žiadny dôkaz → ale či áno alebo nie, ktorýkoľvek človek by mal byť zodpovedný predovšetkým za seba. A všetci tí, ktorí akýmkoľvek spôsobom mlčali, zadržiavali dôkazy → sú spolu zodpovední... (Nechcel by som byť v ich koži). 
      Ak sa nemýlim, občiansky princíp v Európe prevláda → tak nech sa vyžaduje občiansko-právna zodpovednosť každého človeka/občana a sama spoločnosť nech neberie ohľady na ututlávanie → rovnosť pred zákonom... Pochopiteľne pri dnešnej obrovskej moci masmédií (tzv. masmediálnych domoch) by som sa rád opýtal tých, ktorí vedia viac → nemáte v tom prsty aj vy? V čase moderných komunikačných technológií nie je problém vyrobiť dezinformácie...  
      A škandály? Dúfam, že je to len prozreteľná ponuka pre cirkev ako celok - k tomu, aby sa vykonala sebareflexia → metanoia. Ale prípadne aj popchnutie k obráteniu sa o pomoc k Duchu sv. → lebo všetko to, čo je spojené s ľudským prvkom, má tendenciu zlyhávať... 
      Ešte šťastie, že ľudia majú viac času na záchranu, než tomu mali anjeli   
    

